\documentclass{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}

\title{Ingeniería de software}
\author{SOMMERVILLE}
\date{Septiembre 2019}

\usepackage{natbib}
\usepackage{graphicx}

\begin{document}

\maketitle

\section{Introducción}
 

Hoy en día es indispensable el uso de software en el funcionamiento de diversas actividades empresariales, en servicios públicos como en privados, en industrias de fábrica como también de entretenimiento. Todo requiere de un sistema de software para una mejor organización y un buen desempeño en lo laboral.
Dado que estos sistemas de software son abstractos e intangibles, no poseen límites naturales ni leyes físicas que pueda restringir su uso, por ende esto puede llegar a ser un problema ya que estos sistemas de software al no tener límites pueden llegar a complicarse, no ser entendibles por su complejidad y costosos por la dificultad de ser reemplazados.
La diversidad de sistemas de software es amplia, desde lo más simple hasta lo más complejo.
Cada sistema de software se desarrolla de manera diferente, por lo que buscar un método universal con la que podamos resolver cualquier situación sería en vano. Estos requieren distintos enfoques, diversas maneras de resolver cada problema.
Sin embargo, existen las fallas de software que según  el autor se debe a dos factores:


\begin{itemize}
    \item 

Demandas crecientes: Los sistemas de software deben tener la capacidad de resolver situaciones, estar en constante actualizaciones para satisfacer las demandas.

\item
Expectativas bajas: Las empresas no usan constantemente las técnicas e ingeniería de software, prefieren utilizar métodos sencillos de programas de cómputo.
\end{itemize} 

\subsection{Desarrollo de software profesional}
La  mayoría del desarrollo de software es para fines profesionales, con propósitos empresariales. La ingeniería de software apoya este desarrollo de software profesional aplicando técnicas y diseños para la evolución del mismo.
 Ingeniería de software no solo hace referencia a los programas, sino que también abarca los datos de configuración, documentación del sistema (describe la estructura del sistema) y documentación del usuario (explica cómo usar el sistema), para el buen rendimiento de los programas.
El ingeniero de software crea software que podrá ser usado por varias personas, a lo que deberá otorgar información adicional.
Entre las actividades más importantes de este profesional son la especificación, desarrollo, validación y evolución del software.
Existen dos tipos de productos de software:

 \begin{itemize}
     \item 
 
 
Productos genéricos: Destinados a un mercado abierto. Diseña al software para necesidades específicas. Ejemplo: Los sistemas de contabilidad.
 
\item

Productos personalizados: Destinados para un cliente particular. Diseña al software especialmente para el contratista. Ejemplo: Los sistemas de control de tráfico aéreo.
En ambos productos, la calidad no solo dependerá del rendimiento del software sin o también de las personas encargados de usarlo.
Un ejemplo de calidad funcional del software se encuentra en la comprensibilidad del código del programa y/o el tiempo de respuesta del software. Unas de las características de un buen software están en su eficiencia y la confiabilidad y seguridad.

\end{itemize}
\subsubsection {Ingeniería de software}
La ingeniería de software es una disciplina de la ingeniería encargada de la producción del software como del proceso y/o mantenimiento del mismo luego de su ejecución.
Pasos fundamentales en el proceso del software:

\medskip
1.	Especificación de software: Se definen restricciones.

\medskip
2.	Desarrollo del software: Se diseña y programa.

\medskip
3.	Validación el software: Verificación del software requerido.

\medskip
4.	Evolución del software: Modificación según el cliente.

\medskip

 Ingeniería de software se relaciona conjuntamente con las ciencias de la computación y la ingeniería de sistemas. La ingeniería de software utiliza las teorías de las ciencias de la computación en la práctica, pero estas teorías son utilizadas para programas pequeños. La ingeniería de sistemas se interesa por el desarrollo de hardware, diseño de políticas y procesos tal como la ingeniería de software, pero el enfoque de la ingeniería de sistemas es genérico en cambio un ingeniero de software hace un estudio del componente del sistema con mayor profundidad.
Como se dijo anteriormente, no existe método universal capaz de resolver cualquier problema que afecta al software, cada situación requiere un estudio diferente.
A continuación, tres problemas que afectan a diferentes tipos de software según el autor:

\begin{itemize}
    \item 

Heterogeneidad: Se requiere que el software se ejecute tanto en computadoras y dispositivos móviles, desarrollar un software flexible será el reto.

\item
Cambio empresarial y social: Las necesidades cambian a medida que pasan los años, por consecuencia, se necesita nuevas técnicas de software que rindan satisfactoriamente a estos cambios.

\item 
Seguridad y confianza: Es necesario que el software sea lo más seguro posible para evitar que la información no sea revelada por agentes externos.

 \end{itemize}
\subsubsection{Diversidad de la ingeniería de software}
Como bien sabemos, no existen técnicas universales de ingeniería de software aplicables a cada problema. Pero, dado el uso se puede decir que existen aplicaciones generales que son importantes, entre ellas tenemos los siguientes:

\begin{itemize}
    \item 

Aplicaciones independientes: Sistemas que se aplica a una computadora. No requiere conectarse a una red.

\item
Aplicaciones interactivas basadas en transacción: Interacción del usuario con un sistema con un propósito, donde se brinda servicios al cliente.

\item
Sistemas de control embebido: Toma el control de los dispositivos del hardware.

\item
Sistemas e procesamiento en lotes: Procesan gran cantidad de información individual y crea salidas respectivamente. Ejemplo: Los sistemas de pago de salario.

\item
Sistemas de entretenimiento: Su propósito es el de entretener al usuario. Ejemplo: Los juegos.

\item
Sistemas para modelado y simulación: Lo desarrollan los científicos e ingenieros. Su uso es más complejo.

\item
Sistemas de adquisición de datos: Se recopilan datos y se transfiere a otros sistemas.

\item
Sistemas de sistemas: Sistema formado por un conjunto de sistemas de software.

Fundamentos de la ingeniería de software aplicables en todo tipo de sistema de software:

\item
Uso de un proceso de desarrollo administrativo y comprendido (plantear el proceso de desarrollo).
\item
La confiabilidad (seguridad) y el desempeño.

\item
Comprender los requerimientos (expectativas) específicos del cliente.

\item
Usar de manera efectiva los recursos presentes (reutilización del software).
\end{itemize}

\subsubsection{Ingeniería de software y la Web}
La Web ha contribuido en gran magnitud al desarrollo del software profesional. Su evolución (de la Web) facilitó la creación de nuevos productos de sistemas.
Antes era muy costoso tener que cambiar de software a cada PC perteneciente de una compañía, hoy en día esos costos han reducido pues no hay necesidad de instalar y actualizar el software en cada computadora.
En la actualidad, las compañías optan por brindar sus servicios en los sistemas basados en la Web. Este cambio radical condujo a ciertas modificaciones. Por ejemplo:


\begin{itemize}
    \item 

La reutilización del software
\item

Los sistemas basados en la Web deben desarrollarse continuamente.
\item

La relación usuario-software están restringidos por los navegadores Web
\end{itemize}.

\subsection{Ética en la ingeniería de software}
La ingeniería de software se desenvuelve en un ambiente regulado por la ley y la sociedad y por lo tanto se limita el accionar de aquellos que se desempeñan en esta ingeniería; ya que esta labor no solo requiere de habilidades técnicas, sino que también supone grandes responsabilidades y por lo tanto un comportamiento ético y moral.
Sin embargo, hay áreas que no están delimitadas por la ley, sino por la conciencia de responsabilidad profesional porque una conducta inadecuada puede traer una mala reputación a su carrera como ingeniero, por ejemplo:

\begin{itemize}
     \item 
 	 Confidencialidad: Garantizar al cliente que su información será accesible solo a él y al personal que sea autorizado.

\item

Competencia: Aceptar algún trabajo de acuerdo a su nivel de conocimiento.

\item

Derechos de propiedad intelectual: Debe respetar los derechos de autor al conocer las reglas de patentes y copyright.
\item

Mal uso de computadoras: No debe hacer uso de sus habilidades para perjudicar a otras personas al utilizar inadecuadamente su ordenador.

\end{itemize}
\textbf{Código de ética y práctica profesional}

\medskip

La tarea de un ingeniero de software no debe volverse tediosa, llena de reglas ni vacía, por el contrario, debe estar llena de aspiraciones sujetas a ocho principios:

\medskip
1.	Público: Actuar de acuerdo al interés público.

\medskip

2.	Cliente y empleador: Debe fomentar un mayor interés en su cliente y empleador.

\medskip
3.	Producto: Dar garantía de que sus productos serán de satisfacción para sus clientes.

\medskip
4.	Juicio: Mantener la integridad e independencia en su juicio como profesional.

\medskip
5.	Gestión: El ingeniero de software como líder debe fomentar un enfoque moral en su administración.

\medskip
6.	Profesión: Promover la integridad y una buena reputación como profesionales.

\medskip
7.	Colegas: Apoyar y ayudar a sus compañeros de carrera.

\medskip
8.	Uno mismo: Debe estar en constante investigación y aprendizaje respecto a su carrera profesional.
Las organizaciones y asociaciones cumplen un rol importante al establecer un reglamento moral generalizado, y como tal tenemos el ejemplo de los ocho principios ya expuestos que fueron publicados por la ACM en colaboración con el instituto de ingenieros eléctricos y electrónicos (IEEE) que también expresaron el código ético en la ingeniería de software de la siguiente manera:
\begin{itemize}
    \item 

 Las computadoras cumplen una función importante en muchos ámbitos de la sociedad tales como la medicina, industria, educación, etc. Y cada vez su campo de aplicación se va haciendo más grande.
 \item
 Los ingenieros de software contribuyen en el análisis, diseño, enseñanza, desarrollo y mantenimiento de los sistemas de software. Es debido a esto que tienen la oportunidad de hacer uso de su conocimiento para hacer lo correcto o causar daño. De tal manera que el ingeniero de software debe comprometerse a hacer de su carrera una profesión respetada y benéfica.
 \item
El código de ética se basa en el sentido humano del ingeniero de software al tener cuidado de las personas que puedan ser afectadas por su trabajo.
\item
Si hay una situación en la que diferentes personas tienen diferentes objetivos y visiones, probablemente enfrente dilemas éticos. Por ejemplo, una situación muy difícil para los ingenieros se da cuando el empleador actúa sin ética; es ahí cuando el ingeniero tendrá que analizar la situación y actuar bajo su propio criterio teniendo en cuenta el alcance del daño, el alcance del mismo y los individuos afectados; sin embargo, debe tomar en cuenta también los derechos del empleador.
\item
El tema de la ética en la ingeniería de software se está volviendo más importante ya que los sistemas de software se van haciendo cada vez más parte de nuestra vida cotidiana. Por esto, es necesario hacer un buen uso de dichos sistemas teniendo en cuenta los deberes morales.
\end{itemize}
\subsection{Estudios de caso}
La práctica de la ingeniería de software depende del tipo de sistema que se va a producir, ya sea que tenga que ver con confiabilidad, seguridad, reutilización, etc. Es así que se obtienen tres tipos de sistemas que se utilizarán como estudios de caso.
\subsubsection{Sistema embebido}
 Es aquel sistema que está introducido en el hardware siendo una parte integral y haciendo que este funcione. Por ejemplo:
 
 \medskip
 \textbf{Sistema de control para una bomba de insulina}
 Es un sistema médico que cumple la función de un páncreas recopilando la información de un sensor y entregando al individuo una dosis de insulina, una hormona que metaboliza la glucosa en la sangre. Aquellos que sufren de diabetes son los que usan este sistema, ya que en su condición el páncreas no produce una cantidad suficiente de insulina. El tratamiento convencional consiste en calcular la cantidad de glucosa en la sangre y ajustar la dosis de insulina que deben inyectarse.
El problema aparece cuando se ajusta el tiempo desde la última inyección porque un error causaría daños en la persona que está siendo tratada.
Pero el desarrollo de sistemas miniaturizados hace posible el suministro de insulina de forma automatizada. Este sistema, controlado por software en un microsensor embebido en el paciente, monitoriza los niveles de azúcar en la sangre y suministra la dosis adecuada que la persona necesita. De esta manera se convierte en sistema crítico ya que si la bomba no funciona de manera correcta produciría en el paciente una situación de riesgo. Por esto se crean dos requerimientos que debe cumplir el sistema:

\medskip

1. Suministrar la insulina cuando se requiera.

\medskip

2. Su funcionamiento debe ser confiable, administrar la dosis correcta y                      contrarrestar el nivel de azúcar en la sangre.
    
\subsubsection{Sistema de información}
Es un sistema dedicado a gestionar, recolectar, almacenar y dar acceso a una base de datos de información.

\textbf{Sistema de información de pacientes para atención a la salud mental}
En este sistema médico que administra la información y el tratamiento de los pacientes que tienen un problema de salud mental. La mayoría de dichos pacientes requieren una atención especializada en clínica o consultorio médico local. 
El MHC-PMS (sistema de administración de pacientes-atención a la salud mental) es un sistema de información que usa una base de datos para almacenar la información de los pacientes e intercambiar datos con otros sistemas de información clínica; así los sistemas locales usan la información registrada en esta base para atender a dichos pacientes. 
Las personas con problemas de salud mental se hallan generalmente desorganizadas porque faltan a sus citas, pierden recetas, olvidan las instrucciones y hasta en algunos casos llegan a ser peligrosos para sí mismos o para otras personas, en este caso es necesario el internamiento para su tratamiento.
Los usuarios del sistema son médicos, enfermeros, recepcionistas y personal administrativo. 
El sistema se encarga de registrar la información (nombre, edad, dirección, etc.), condición y tratamiento. Las características claves son:

\begin{enumerate}
    \item 
    \textbf{	Administración de atención individual:} Los médicos que atienden al paciente registran su información y tratamiento en el sistema, así los médicos que vayan a atenderlo después pueden acceder a esta información y conocer su historial médico
    \item
    \textbf{Monitorización del paciente: }
    Al monitorizar el registro de los pacientes se dará alerta de las posibles dificultades
    \item
    \textbf{Informes administrativos: }
    Mensualmente se genera un registro administrativo que muestra la cantidad de pacientes atendidos, pacientes internados, medicamentos prescritos, etc.
\end{enumerate}

Este sistema de información también está regido por leyes que protegen la información personal y leyes de salud mental que exigen el internamiento de pacientes peligrosos. Uno de los objetivos de la HMC-PMS es hacer que sus usuarios cumplan la ley y sus decisiones sean registradas. La información personal del paciente debe gozar de confidencialidad que sea conocida solo por el personal médico

\subsubsection{Sistema de adquisición de datos basados en sensores}
 
 La función principal de este sistema es recolectar y archivar los datos que son obtenidos por los sensores.
 
 \textbf{	Estación meteorológica a campo abierto}
 Con el fin de tener una mejor predicción meteorológica y monitorizar el problema del cambio climático, el gobierno de un área con grandes campos abiertos decidió instalar varias estaciones meteorológicas que puedan recolectar información como la temperatura, presión, luz solar, lluvia, etc.
El sistema de información meteorológica es la que recauda la información brindada por las estaciones meteorológicas poniéndolas a disposición de otros sistemas para su respectivo procesamiento. Algunos de estos sistemas son:

\begin{enumerate}
    \item 
    \textbf{Sistema de estación meteorológica}
    Recolecta datos meteorológicos para transmitirlo al sistema de gestión de datos.
    \item
    \textbf{	Sistema de gestión y archivado de datos: }
    Se encarga del análisis y recolección de datos para archivarlos de manera que se pueda recuperar por los otros sistemas.
    \item
    \textbf{	Sistema de mantenimiento de estación}
    Este sistema se comunica con la estación meteorológica por medio de un satélite y se encarga de monitorizar y actualizar el sistema y de reportar algún problema.
\end{enumerate}
Cada estación meteorológica consta de instrumentos encargados de medir parámetros meteorológicos y estos son controlados por un sistema de software que da lectura de los parámetros y los gestiona.

{El software no solo se encarga de adquirir datos, sino también de:}
\begin{itemize}
    \item 
    	Dar alarma cuando se encuentre una falla en el sistema y de monitorizar la energía, instrumentos y el hardware de comunicación.
    \item
    	Administrar la energía del sistema asegurándose de que la batería pueda estar siempre cargada.
\end{itemize}

\section{Procesos de software}
Un proceso de software es una serie de pasos o actividades relacionadas al desarrollo o elaboración de un producto de software, incluyendo el uso de un lenguaje de programación estándar como Java y C. Hay muchos tipos diferentes de procesos de software, pero todos deben incluir cuatro actividades fundamentales: La especificación del software (definir la funcionalidad y los objetivos a cumplir del software), diseño e implementación del software (desarrollar un software que cumpla con las especificaciones), validación del software (revisar el software para asegurarse de que cumple con el deseo del cliente) y evolución del software (hacer cambios en el software para satisfacer las necesidades cambiantes del cliente).
Los procesos de software son complejos, no existe un proceso de software “ideal”, pero las diferentes empresas crean un proceso de software que se adapte a sus necesidades.

\subsection{Modelos de procesos de software}
Los modelos de procesos de software son una forma de representar simplificadamente a los procesos de software. Los modelos tienden a mostrar solo una parte específica de dicho proceso, se ve el marco del proceso, pero no las actividades específicas. Estos modelos se usan para explicar los diferentes enfoques del desarrollo de software. Los modelos de software que se examinan aquí son:

\subsubsection{Modelo en cascada}
Este modelo toma las cuatro fases fundamentales del desarrollo de software y las coloca como fases separadas, el resultado de cada fase consiste en uno o dos documentos que se hayan firmado. No se puede comenzar la siguiente fase si es que no se ha culminado la anterior, sin embargo, la mayoría de las fases se complementan una con otra, por lo que casi siempre habrá que hacer modificaciones a la anterior fase. Una vez que el software se pone en servicio, es necesario que evolucione continuamente para mantenerse útil, esto pude significar repetir algunas fases anteriores.


Los beneficios de este modelo son que el proceso siempre puede ser visible, sin embargo, solo puede ser usado si se tiene la seguridad de que los requerimientos del cliente no pueden ser cambiados radicalmente, ya que un cambio radical en la base del modelo obligaría a alterar a este en su totalidad.

\subsubsection{Desarrollo incremental}
Este modelo vincula las tres primeras fases fundamentales del desarrollo de software, y culmina con la cuarta fase creando una serie de versiones, cada versión le añade mayor funcionalidad a la versión anterior. Este modelo es más usado que el de cascada en la mayoría de sistemas empresariales y de comercio electrónico. Se avanza una serie de pasos hacia una solución y se retrocede si se encuentran fallas, desarrollar el software de esta manera hace que se ahorre en aplicar cambios al software. Por lo general, la primera versión incluye la función más urgente o importante, esto significa que el cliente puede evaluar el desarrollo para determinar si se está haciendo lo que él requiere.

Los beneficios de este modelo son que se reducen los costos por adaptar los requerimientos cambiantes del cliente, es más sencillo que el cliente de su opinión del software en una etapa inicial y la entrega del software se puede hacer a una mayor rapidez. Sin embargo, es más costosa la visibilidad de muchas versiones del software y la 

\subsubsection{Ingeniería de software orientada a la reutilización}
Este modelo se caracteriza por reutilizar cierta cantidad de componentes de un software en el nuevo software, integrando estos componentes en vez de desarrollarlos desde cero. Desde el siglo XXI estos procesos se usan ampliamente. Hay tres tipos de software que pueden utilizarse en un proceso orientado a la reutilización: Servicios web que se desarrollan para atender servicios estándares, colecciones de objetos que se desarrollan como un paquete para su integración y sistemas de software independientes que son usados en un entorno particular.

Los beneficios de este modelo son la clara ventaja de disminuir la cantidad de software a desarrollar, por lo tanto, disminuye costos y riesgos, también aceleran la entrega del software. Sin embargo, puede que el software no sea muy exacto y no cubra las necesidades reales de los usuarios, también se pierde algo de control sobre la evolución del sistema.


\subsection{Actividades del proceso}
Los procesos del software son secuencias entrelazadas de actividades técnicas, colaborativas y administrativas con la meta de elaborar el sistema de software. En esta parte explicaremos con mayor detalle las cuatro actividades fundamentales del proceso.

\subsubsection{Especificación del software}
La especificación del software o la ingeniería de requerimientos consisten en el proceso de comprender y definir qué servicios se requieren del sistema. Esta etapa es crítica en el desarrollo del software, ya que errores en esta etapa conllevan a fallos posteriores en el sistema. Primero se analiza si las necesidades del cliente pueden ser cubiertas con la tecnología actual, luego se discute con el cliente y se investigan sistemas existentes, para tener una idea del sistema que se va a especificar, se transcribe la información recopilada a un documento que define un conjunto de requerimientos y finalmente se revisa que los requerimientos sean coherentes.

\subsubsection{Diseño e implementación del software}
Esta etapa consiste en el proceso de convertir una especificación del sistema en un sistema ejecutable. Incluye procesos de diseño y programación de software, un diseño de software se entiende como una descripción de la estructura del software, estructuras de datos, interfaces y algoritmos. Las etapas del proceso de diseño son secuenciales. Primero se debe identificar la estructura global del sistema, sus componentes, etc. Luego se definen las interfaces entre los componentes del sistema, se diseña como funcionara cada componente y se termina diseñando una base de datos.

\subsubsection{Validación de software}
La verificación y validación de software se crea para comprobar que el sistema cumpla con sus especificaciones y con la expectativa del cliente. La principal técnica de validación es probar el programa, también se puede hacer inspecciones y revisiones en la etapa del proceso de software. La prueba se hace en tres etapas: Primero se ponen a prueba los componentes que conforman el sistema de forma independiente, luego se integran como un sistema completo para revisar si no hay problemas de interacción entre componentes, y finalmente se pone a prueba todo el sistema usando datos que suministra el cliente del sistema, a fin de mostrar errores o problemas de requerimientos.

\subsubsection{Evolución del software}
Uno de los grandes beneficios del software es su flexibilidad, es decir, que es muy sencillo hacerle cambios durante o después del desarrollo del sistema. Se suele considerar el desarrollo de software como una actividad creativa, pero el mantenimiento de software suele ser considerado como un insulto y poco interesante. Sin embargo, la distinción entre desarrollo y mantenimiento es cada vez más irrelevante, es difícil que cualquier sistema de software sea completamente nuevo. Es más fácil pensar en la ingeniería de software como un proceso evolutivo, donde el software cambia constantemente a lo largo de su vida.

\subsection{Como enfrentar el cambio}
El cambio está presente en proyectos de software, pues constantemente van apareciendo nuevas tecnologías.
El cambio provoca un “rehacer” del proyecto inicial respecto a los costos de producción.

Existen dos enfoques relacionados que se usan para reducir los costos del rehacer: 

\begin{enumerate}
    \item 
    	Evitar el cambio, donde el proceso de software  anticipe cambios posibles, como prototipos de un proyecto que facilitarán el desarrollo final de este sabiendo ya los cambios a realizar.
    \item
    Tolerancia al cambio, el proceso diseñado debe ser tal que se ajusten a cambios con un costo bajo.
\end{enumerate}
Dos formas de enfrentar el cambio son: 
\begin{enumerate}
    \item 
    	Prototipo del sistema
    \item
    	Entrega incremental, se entregan los incrementos del sistema al cliente para su experimentación  y comentario para evitar una decisión prematura y posibles cambios.
\end{enumerate}

\subsubsection{Creación del prototipo}
Un prototipo es una versión inicial de un sistema que se usa para demostrar conceptos, tratar opciones de diseño y encontrar más sobre el problema y posibles soluciones.
Un prototipo de software se usa en un proceso de desarrollo de software para anticipar cambios.
Ayudan también a los usuarios a ver que tan bien está el sistema y dar comentarios, y quizás se observen errores en los requerimientos propuestos. 
Así como en el prototipo decidimos que cosas son requeridas debemos, también saber qué cosas no se deben poner para evitar costos por los cambios.
En ocasiones los desarrolladores son presionados por los administradores para entregar prototipos desechables, lo que no es aconsejable, pues puede ser imposible corregir el prototipo para recubrir requerimientos no funcionales, problemas en la documentación del prototipo por la acelerada entrega, los cambios del prototipo podrían degradar al sistema y sería un gran gasto.

 \subsubsection{entrega incremental}
 Los clientes identifican los servicios que proporciona el sistema, entre más y menos importantes, y poco a poco van conociendo el sistema.
 
Ventajas de la entrega incremental:
\begin{enumerate}
    \item 
    	Los primeros incrementos pueden usarse como prototipos, a diferencia de los prototipos no hay un reaprendizaje en la entrega final.
    	\item
    		El primer incremento cubre los requerimientos más críticos, por lo que es posible usar inmediatamente el software.
    	\item
    	Los cambios al sistema en su incorporación deben ser sencillos.
    	\item
        Los clientes tienes menos probabilidad de encontrar fallas del sistema en cuestiones de mucha importancia.
    	
\end{enumerate}
Desventajas de la entrega incremental:
\begin{enumerate}
    \item 
    Es difícil identificar recursos comunes que necesiten todos los incrementos.
    \item
    El desarrollo iterativo resulta complicado cuando se realiza un sistema de reemplazo, por lo que es difícil conseguir retroalimentación del cliente
    \item
    El hecho de que no se tiene el sistema completo sino hasta el último incremento, los clientes no se adaptan fácilmente.
\end{enumerate}
\subsubsection{Modelo en espiral de boehm}
actividades con cierto retroceso, sino que cada ciclo en la espiral representa una etapa.

En la espiral de Boehm cada ciclo se divide en cuatro sectores:

\begin{enumerate}
    \item 
    	Establecimiento de objetivos
\item
Valoración y reducción al riesgo
\item 
Desarrollo y validación
\item 
Planificación

\end{enumerate}
Lo que lo diferencia de otros modelos es su reconocimiento explícito del riesgo.

Los riesgos conducen a propuestas de cambios de software y a problemas de proyecto como exceso en las fechas y en costo, por lo que la minimización de riesgos en una tarea muy importante de ahí la eficacia de este modelo.
\subsection{El proceso Unificado Racional (RUP)}
El RUP reconoce que los modelos de proceso convencionales presentan una sola visión del proceso. En contraste, se describe desde 3 perspectivas:
\begin{enumerate}
    \item 
	Una perspectiva dinámica que muestra las fases del modelo a través del tiempo
    \item 
 Una perspectiva estática que presenta las actividades del proceso que se establecen 

    \item 
   	Una perspectiva practica que sugiere buenas practicas durante el proceso
    
\end{enumerate}
El RUP es un modelo en fases que identifica cuatro fases discretas en el proceso de software, las fases de este están más vinculadas con la empresa que con las preocupaciones técnicas. 

Fases del RUP:
\begin{itemize}
   

    \item 
    \textbf{Concepción}
    Se identifican las entidades externas que interactuarán con el sistema y definirán sus interacciones. Y depende de la aportación del sistema si  decide si se continua o se cancela la el proyecto.
    \item
    \textbf{Elaboración}
    \item
    \textbf{Construcción }
    \item
    \textbf{Transición }
    
\end{itemize}
El enfoque práctico RUP describe las buenas prácticas de ingeniería de software que se recomiendan para su uso en el desarrollo de sistemas. Las seis mejores prácticas fundamentales que se recomiendan:

\begin{enumerate}
    \item 
    	Desarrollo de software de manera iterativa
    \item
   	Gestión de requerimientos 
   \item
   Usar arquitecturas basadas en componentes
   \item
   Software modelado visualmente
   \item
   	Verificar la calidad del software 
   	\item
   	Controlar los cambios al software
\end{enumerate}
El RUP no es un proceso adecuado para todos los tipos de desarrollo, sin embargo, si representa un enfoque que potencialmente combina los tres modelos de proceso genéricos que se estudiaron en la sección.

\end{document}
